feat: Stlc_J

src/Stlc_J.v
@@ -1,5 +1,7 @@
 Require Import Unicode.Utf8.
 Require Import commons.
+Require Import Basics_J.
+Require Import Arith.
 
 (********************************
   単純型付きラムダ計算
@@ -11,19 +13,19 @@ Module STLC.
   -------- *)
 
   Inductive id : Type :=
-    Id : nat → id.
+    Id : nat -> id.
 
   Inductive ty : Type :=
     | ty_Bool : ty
-    | ty_arrow : ty → ty → ty.
+    | ty_arrow : ty -> ty -> ty.
   
   Inductive tm : Type :=
-    | tm_var : id → tm
-    | tm_app : tm → tm → tm
-    | tm_abs : id → ty → tm → tm
+    | tm_var : id -> tm
+    | tm_app : tm -> tm -> tm
+    | tm_abs : id -> ty -> tm -> tm
     | tm_true : tm
     | tm_false : tm
-    | tm_if : tm → tm → tm → tm.
+    | tm_if : tm -> tm -> tm -> tm.
 
   Tactic Notation "tm_cases" tactic(first) ident(c) :=
     first;
@@ -57,7 +59,7 @@ Module STLC.
     操作的意味論
   -------- *)
   (* 値 *)
-  Inductive value : tm → Prop :=
+  Inductive value : tm -> Prop :=
     | v_abs :
       ∀ (x : id) (T : ty) (t : tm),
       value (tm_abs x T t)
@@ -97,26 +99,32 @@ Module STLC.
     | tm_if t1 t2 t3 => tm_if (subst s x t1) (subst s x t2) (subst s x t3)
     end.
 
+  (* 簡約 *)
   Reserved Notation "t1 '==>' t2" (at level 40).
-  Inductive step : tm → tm → Prop :=
+  Inductive step : tm -> tm -> Prop :=
     | ST_AppAbs :
       ∀ (x : id) (T : ty) (t12 : tm) (v2 : tm),
-      value v2 →
+      value v2 ->
       (tm_app (tm_abs x T t12) v2) ==> (subst v2 x t12)
-    | ST_App1 : ∀ t1 t1' t2,
-          t1 ==> t1' →
-          tm_app t1 t2 ==> tm_app t1' t2
-    | ST_App2 : ∀ v1 t2 t2',
-          value v1 →
-          t2 ==> t2' →
-          tm_app v1 t2 ==> tm_app v1 t2'
-    | ST_IfTrue : ∀ t1 t2,
-        (tm_if tm_true t1 t2) ==> t1
-    | ST_IfFalse : ∀ t1 t2,
-        (tm_if tm_false t1 t2) ==> t2
-    | ST_If : ∀ t1 t1' t2 t3,
-        t1 ==> t1' →
-        (tm_if t1 t2 t3) ==> (tm_if t1' t2 t3)
+    | ST_App1 :
+      ∀ t1 t1' t2,
+      t1 ==> t1' ->
+      tm_app t1 t2 ==> tm_app t1' t2
+    | ST_App2 :
+      ∀ v1 t2 t2',
+      value v1 ->
+      t2 ==> t2' ->
+      tm_app v1 t2 ==> tm_app v1 t2'
+    | ST_IfTrue :
+      ∀ t1 t2,
+      (tm_if tm_true t1 t2) ==> t1
+    | ST_IfFalse :
+      ∀ t1 t2,
+      (tm_if tm_false t1 t2) ==> t2
+    | ST_If :
+      ∀ t1 t1' t2 t3,
+      t1 ==> t1' ->
+      (tm_if t1 t2 t3) ==> (tm_if t1' t2 t3)
   where "t1 '==>' t2" := (step t1 t2).
 
   Tactic Notation "step_cases" tactic(first) ident(c) :=
@@ -130,18 +138,844 @@ Module STLC.
       | Case_aux c "ST_If"
     ].
 
-  Definition relation (X : Type) := X → X → Prop.
-  Inductive refl_step_closure (X : Type) (R : relation X): X → X → Prop :=
+  Definition relation (X : Type) := X -> X -> Prop.
+  Inductive refl_step_closure {X : Type} (R: relation X): X -> X -> Prop :=
     | rsc_refl :
       ∀ (x : X),
-      refl_step_closure X R x x
+      refl_step_closure R x x
     | rsc_step :
       ∀ (x y z : X),
-      R x y →
-      refl_step_closure X R y z →
-      refl_step_closure X R x z.
+      R x y ->
+      refl_step_closure R y z ->
+      refl_step_closure R x z.
   Notation stepmany := (refl_step_closure step).
   Notation "t1 '==>*' t2" := (stepmany t1 t2) (at level 40).
 
   Hint Constructors step.
+
+  (* 例 *)
+  Lemma step_example1 :
+    (tm_app idBB idB) ==>* idB.
+  Proof.
+    eapply rsc_step.
+      apply ST_AppAbs.
+      apply v_abs.
+    simpl.
+    apply rsc_refl.
+  Qed.
+
+  (* Lemma step_example1' :
+    (tm_app idBB idB) ==>* idB.
+  Proof. normalize. Qed. *)
+
+  Lemma step_example2 :
+    (tm_app idBB (tm_app idBB idB)) ==>* idB.
+  Proof.
+    eapply rsc_step.
+      apply ST_App2. auto.
+      apply ST_AppAbs. auto.
+    eapply rsc_step.
+      apply ST_AppAbs. simpl. auto.
+    simpl. apply rsc_refl.  
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★★ (step_example3) *)
+  (* normalizeを動作させられなかったため、使用しない方法だけ示す。 *)
+  Lemma step_example3 :
+    (tm_app (tm_app idBBBB idBB) idB) ==>* idB.
+  Proof.
+    eapply rsc_step.
+    apply ST_App1.
+    apply ST_AppAbs.
+    auto.
+    simpl.
+    eapply rsc_step.
+    apply ST_AppAbs.
+    auto.
+    simpl.
+    apply rsc_refl.
+  Qed.
+
+  (* -----
+    型付け
+  -------- *)
+  
+  (* コンテキスト *)
+  Definition partial_map (A : Type) := id -> option A.
+
+  Definition context := partial_map ty.
+
+  Theorem beq_id_refl : ∀ i,
+    true = beq_id i i.
+  Proof.
+    intros. destruct i.
+    apply beq_nat_refl. Qed.
+
+  Module Context.
+    Definition empty {A : Type} : partial_map A := (fun _ => None).
+
+    Definition extend {A : Type} (Γ : partial_map A) (x : id) (T : A) :=
+      fun x' => if beq_id x x' then Some T else Γ x'.
+
+    Lemma extend_eq :
+      ∀ A (ctxt : partial_map A) x T,
+      (extend ctxt x T) x = Some T.
+    Proof.
+      intros. unfold extend. rewrite <- beq_id_refl. auto.
+    Qed.
+
+    Lemma extend_neq :
+      ∀ A (ctxt : partial_map A) x1 T x2,
+      beq_id x2 x1 = false ->
+      (extend ctxt x2 T) x1 = ctxt x1.
+    Proof.
+      intros. unfold extend. rewrite H. auto.
+    Qed.
+  End Context.
+
+  (* 型付け関係 *)
+  Inductive has_type : context -> tm -> ty -> Prop :=
+    | T_Var :
+      ∀ Γ x T,
+      Γ x = Some T ->
+      has_type Γ (tm_var x) T
+    | T_Abs :
+      ∀ Γ x T11 T12 t12,
+      has_type (Context.extend Γ x T11) t12 T12 ->
+      has_type Γ (tm_abs x T11 t12) (ty_arrow T11 T12)
+    | T_App :
+      ∀ T11 T12 Γ t1 t2,
+      has_type Γ t1 (ty_arrow T11 T12) ->
+      has_type Γ t2 T11 ->
+      has_type Γ (tm_app t1 t2) T12
+    | T_True :
+      ∀ Γ,
+      has_type Γ tm_true ty_Bool
+    | T_False :
+      ∀ Γ,
+      has_type Γ tm_false ty_Bool
+    | T_If :
+      ∀ t1 t2 t3 T Γ,
+      has_type Γ t1 ty_Bool ->
+      has_type Γ t2 T ->
+      has_type Γ t3 T ->
+      has_type Γ (tm_if t1 t2 t3) T.
+
+  Tactic Notation "has_type_cases" tactic(first) ident(c) :=
+    first;
+    [
+        Case_aux c "T_Var"
+      | Case_aux c "T_Abs"  
+      | Case_aux c "T_App"
+      | Case_aux c "T_True"
+      | Case_aux c "T_False"
+      | Case_aux c "T_If"
+    ].
+
+  Hint Constructors has_type.
+
+  (* 例 *)
+  Example typing_example_1 :
+    has_type Context.empty (tm_abs a ty_Bool (tm_var a)) (ty_arrow ty_Bool ty_Bool).
+  Proof.
+    apply T_Abs. apply T_Var. reflexivity.
+  Qed.
+  
+  Example typing_example_1' :
+    has_type Context.empty (tm_abs a ty_Bool (tm_var a)) (ty_arrow ty_Bool ty_Bool).
+  Proof.
+    auto.
+  Qed.
+
+  Hint Unfold beq_id beq_nat Context.extend.
+
+  Example typing_example_2 :
+    has_type
+      Context.empty
+      (tm_abs
+        a
+        ty_Bool
+        (tm_abs
+          b
+          (ty_arrow ty_Bool ty_Bool)
+          (tm_app
+            (tm_var b)
+            (tm_app
+              (tm_var b)
+              (tm_var a)
+            )
+          )
+        )
+      )
+      (ty_arrow
+        ty_Bool
+        (ty_arrow
+          (ty_arrow
+            ty_Bool
+            ty_Bool
+          )
+          ty_Bool
+        )
+      ).
+  Proof with auto using Context.extend_eq.
+    apply T_Abs.
+    apply T_Abs.
+    eapply T_App. apply T_Var...
+    eapply T_App. apply T_Var...
+    apply T_Var...
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★★, optional *)
+  Example typing_example_2_full :
+    has_type
+      Context.empty
+      (tm_abs
+        a
+        ty_Bool
+        (tm_abs
+          b
+          (ty_arrow ty_Bool ty_Bool)
+          (tm_app
+            (tm_var b)
+            (tm_app (tm_var b) (tm_var a))
+          )
+        )
+      )
+      (ty_arrow
+        ty_Bool
+        (ty_arrow
+          (ty_arrow
+            ty_Bool
+            ty_Bool
+          )
+          ty_Bool
+        )
+      ).
+  Proof.
+    apply T_Abs.
+    apply T_Abs.
+    eapply T_App.
+      apply T_Var.
+      apply Context.extend_eq.
+
+      eapply T_App.
+        apply T_Var.
+        apply Context.extend_eq.
+
+        apply T_Var.
+        unfold Context.extend.
+        simpl.
+        reflexivity.
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★★ (typing_example_3) *)
+  Example typing_example_3 :
+    ∃ T,
+      has_type
+        Context.empty
+        (tm_abs
+          a
+          (ty_arrow ty_Bool ty_Bool)
+          (tm_abs
+            b
+            (ty_arrow ty_Bool ty_Bool)
+            (tm_abs
+              c
+              ty_Bool
+              (tm_app
+                (tm_var b)
+                (tm_app
+                  (tm_var a)
+                  (tm_var c)
+                )
+              )
+            )
+          )
+        )
+        T.
+  Proof with auto.
+    apply ex_intro with (ty_arrow (ty_arrow ty_Bool ty_Bool) (ty_arrow (ty_arrow ty_Bool ty_Bool) (ty_arrow ty_Bool ty_Bool))).
+    apply T_Abs.
+    apply T_Abs.
+    apply T_Abs.
+    eapply T_App.
+      apply T_Var.
+      unfold Context.extend.
+      simpl...
+
+      eapply T_App; 
+        apply T_Var;
+        unfold Context.extend;
+        simpl...
+  Qed.
+
+  Example typing_nonexample_1 :
+    ~ ∃ T,
+        has_type Context.empty
+          (tm_abs a ty_Bool
+              (tm_abs b ty_Bool
+                (tm_app (tm_var a) (tm_var b))))
+          T.
+  Proof.
+    intros C. destruct C.
+    inversion H. subst. clear H.
+    inversion H5. subst. clear H5.
+    inversion H4. subst. clear H4.
+    inversion H2. subst. clear H2.
+    inversion H5. subst. clear H5.
+    inversion H1.
+  Qed.
+  
+  (* 練習問題: ★★★ (typing_nonexample_3) *)
+  Theorem impossible_arrow_self_ref:
+    forall T1 T2,
+    ~ ty_arrow T1 T2 = T1.
+  Proof.
+    unfold not.
+    intros.
+    induction T1.
+    SSCase "T1: Bool".
+      inversion H.
+    SSCase "T1: arrow".
+      inversion H.
+      apply IHT1_1.
+      rewrite H2.
+      apply H1.
+  Qed.
+
+  Example typing_nonexample_3 :
+    ~ (∃ S, ∃ T,
+      has_type
+        Context.empty
+        (tm_abs a S
+          (tm_app
+            (tm_var a)
+            (tm_var a)
+          )
+        )
+        T
+    ).
+  Proof.
+    intros E1.
+    destruct E1.
+    destruct H.
+    destruct x.
+    Case "x: Bool".
+      inversion H.
+      subst.
+      clear H.
+      inversion H5.
+      subst.
+      clear H5.
+      inversion H2.
+      subst.
+      clear H2.
+      inversion H1.
+    Case "x: arrow".
+      inversion H.
+      subst.
+      clear H.
+      inversion H5.
+      subst.
+      clear H5.
+      inversion H2.
+      subst.
+      clear H2.
+      inversion H4.
+      subst.
+      clear H4.
+      rewrite H1 in H2.
+      inversion H2.
+      apply impossible_arrow_self_ref in H0.
+      apply H0.
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★ (typing_statements) *)
+  (*
+    - b:Bool |- \a:Bool. a : Bool->Bool
+    - ∃ T, empty |- (\b:Bool->Bool. \a:Bool. b a) : T
+    - ∃ S, a:S |- (\b:Bool->Bool. b) a : S
+  *)
+
+  (* 練習問題: ★, optional (more_typing_statements) *)
+  (*
+  ∃ T, empty |- (\b:B->B->B. \a:B, b a) : T
+    T = B->B
+  ∃ T, empty |- (\a:A->B, \b:B->C, \c:A, b (a c)):T
+    T = C
+  ∃ S, ∃ U, ∃ T, a:S, b:U |- \c:A. a (b c) : T
+    forall S1 S2,
+      U = A->S1
+      S = S1->S2
+      T = A->S2
+  ∃ S, ∃ T, a:S |- \b:A. a (a b) : T
+    S = A->A
+    T = A->A
+  ∃ S, ∃ U, ∃ T, a:S |- a (\c:U. c a) : T
+    証明できない
+  *)
+
+  (* -----
+    性質
+  -------- *)
+
+  (* 自由な出現 *)
+  Inductive appears_free_in : id -> tm -> Prop :=
+    | afi_var :
+      ∀ x,
+      appears_free_in x (tm_var x)
+    | afi_app1 :
+      ∀ x t1 t2,
+      appears_free_in x t1 -> appears_free_in x (tm_app t1 t2)
+    | afi_app2 :
+      ∀ x t1 t2,
+      appears_free_in x t2 -> appears_free_in x (tm_app t1 t2)
+    | afi_abs :
+      ∀ x y T11 t12,
+      y <> x ->
+      appears_free_in x t12 ->
+      appears_free_in x (tm_abs y T11 t12)
+    | afi_if1 :
+      ∀ x t1 t2 t3,
+      appears_free_in x t1 ->
+      appears_free_in x (tm_if t1 t2 t3)
+    | afi_if2 :
+      ∀ x t1 t2 t3,
+      appears_free_in x t2 ->
+      appears_free_in x (tm_if t1 t2 t3)
+    | afi_if3 :
+      ∀ x t1 t2 t3,
+      appears_free_in x t3 ->
+      appears_free_in x (tm_if t1 t2 t3).
+
+  Tactic Notation "afi_cases" tactic(first) ident(c) :=
+    first;
+    [
+        Case_aux c "afi_var"
+      | Case_aux c "afi_app1"
+      | Case_aux c "afi_app2"
+      | Case_aux c "afi_abs"
+      | Case_aux c "afi_if1"
+      | Case_aux c "afi_if2"
+      | Case_aux c "afi_if3"
+    ].
+
+  Hint Constructors appears_free_in.
+
+  Definition closed (t : tm) :=
+    ∀ x, ~ appears_free_in x t.
+  
+  (* 置換 *)
+  Theorem not_eq_beq_false : ∀ n n' : nat,
+    n <> n' ->
+    beq_nat n n' = false.
+  Proof.
+  Admitted.
+
+  Theorem not_eq_beq_id_false : ∀ i1 i2,
+    i1 <> i2 -> beq_id i1 i2 = false.
+  Proof.
+    intros i1 i2 H.
+    destruct i1. destruct i2.
+    assert (n <> n0).
+      intros C. subst. apply H. reflexivity.
+    apply not_eq_beq_false. assumption. Qed.
+
+  Lemma free_in_context :
+    ∀ x t T Γ,
+    appears_free_in x t ->
+    has_type Γ t T ->
+    ∃ T', Γ x = Some T'.
+  Proof.
+    intros. generalize dependent Γ. generalize dependent T.
+    afi_cases (induction H) Case;
+          intros; try solve [inversion H0; eauto].
+    Case "afi_abs".
+      inversion H1; subst.
+      apply IHappears_free_in in H7.
+      apply not_eq_beq_id_false in H.
+      rewrite Context.extend_neq in H7; assumption.
+  Qed.
+
+  Corollary typable_empty__closed :
+    ∀ t T,
+    has_type Context.empty t T ->
+    closed t.
+  Proof.
+    unfold closed.
+    unfold not.
+    intros.
+    apply free_in_context with (T := T) (Γ := Context.empty) in H0.
+      inversion H0.
+      inversion H1.
+
+      assumption.
+  Qed.
+
+  Definition beq_nat_false := fun n m => proj1 (Nat.eqb_neq n m).
+  Theorem beq_id_false_not_eq : ∀ i1 i2,
+    beq_id i1 i2 = false → i1 <> i2.
+  Proof.
+    Admitted.
+  Lemma context_invariance :
+    ∀ Γ Γ' t S,
+    has_type Γ t S ->
+    (∀ x, appears_free_in x t -> Γ x = Γ' x) ->
+    has_type Γ' t S.
+  Proof with eauto.
+    intros.
+    generalize dependent Γ'.
+    has_type_cases (induction H) Case; intros; auto.
+    Case "T_Var".
+      apply T_Var. rewrite <- H0...
+    Case "T_Abs".
+      apply T_Abs.
+      apply IHhas_type. intros x0 Hafi.
+      unfold Context.extend. remember (beq_id x x0) as e. destruct e...
+      apply H0.
+      apply afi_abs.
+      apply beq_id_false_not_eq.
+      auto.
+      auto.
+    Case "T_App".
+      apply T_App with T11...
+  Qed.
+
+  Theorem beq_id_eq : ∀ i1 i2,
+    true = beq_id i1 i2 → i1 = i2.
+  Proof.
+    Admitted.
+  Lemma substitution_preserves_typing :
+    ∀ Γ x U v t T,
+    has_type (Context.extend Γ x U) t T ->
+    has_type Context.empty v U ->
+    has_type Γ (subst v x t) T.
+  Proof with eauto.
+    intros Γ x U v t T Ht Hv.
+    generalize dependent Γ. generalize dependent T.
+    tm_cases (induction t) Case; intros T Γ H;
+      inversion H; subst; simpl...
+    Case "tm_var".
+      rename i into y. remember (beq_id x y) as e. destruct e.
+      SCase "x=y".
+        apply beq_id_eq in Heqe. subst.
+        rewrite Context.extend_eq in H2.
+        inversion H2; subst. clear H2.
+                    eapply context_invariance... intros x Hcontra.
+        specialize (free_in_context _ _ T Context.empty Hcontra Hv) as tmp.
+        destruct (free_in_context _ _ T Context.empty Hcontra) as [T' HT']...
+        inversion HT'.
+      SCase "x<>y".
+        apply T_Var. rewrite Context.extend_neq in H2...
+    Case "tm_abs".
+      rename i into y. apply T_Abs.
+      remember (beq_id x y) as e. destruct e.
+      SCase "x=y".
+        eapply context_invariance...
+        apply beq_id_eq in Heqe. subst.
+        intros x Hafi. unfold Context.extend.
+        destruct (beq_id y x)...
+      SCase "x<>y".
+        apply IHt. eapply context_invariance...
+        intros z Hafi. unfold Context.extend.
+        remember (beq_id y z) as e0. destruct e0...
+        apply beq_id_eq in Heqe0. subst.
+        rewrite <- Heqe...
+  Qed.
+
+  (* 保存 *)
+  Theorem preservation :
+    ∀ t t' T,
+    has_type Context.empty t T ->
+    t ==> t' ->
+    has_type Context.empty t' T.
+  Proof with eauto.
+    remember (@Context.empty ty) as Γ.
+    intros t t' T HT. generalize dependent t'.
+    has_type_cases (induction HT) Case;
+      intros t' HE; subst Γ; subst;
+      try solve [inversion HE; subst; auto].
+    Case "T_App".
+      inversion HE; subst...
+      SCase "ST_AppAbs".
+        apply substitution_preserves_typing with T11...
+        inversion HT1...
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★★, recommended (subject_expansion_stlc) *)
+  (* https://www.dcc.fc.up.pt/~sandra/Home/Material_files/TypedLambda.pdf *)
+  (* 反例を示す。以下のtとt'について、 *)
+  Definition subject_expansion_stlc_t :=
+    (tm_app
+      (tm_abs
+        a
+        (ty_arrow ty_Bool ty_Bool)
+        (tm_abs
+          b
+          ty_Bool
+          (tm_var b)
+        )
+      )
+      (tm_abs
+        c
+        ty_Bool
+        (tm_app
+          (tm_var c)
+          (tm_var c)
+        )
+      )
+    ).
+  Definition subject_expansion_stlc_t' :=
+    (tm_abs
+      b
+      ty_Bool
+      (tm_var b)
+    ).
+
+  (* t ==> t'であり、 *)
+  Example subject_expansion_stlc_t__t':
+    subject_expansion_stlc_t ==> subject_expansion_stlc_t'.
+  Proof.
+    apply ST_AppAbs.
+    apply v_abs.
+  Qed.
+
+  (* has_type Context.empty t' Tであるが *)
+  Example subject_expansion_stlc_has_type_t':
+    exists T,
+    has_type
+      Context.empty
+      subject_expansion_stlc_t'
+      T.
+  Proof.
+    unfold subject_expansion_stlc_t'.
+    apply ex_intro with (x := ty_arrow ty_Bool ty_Bool).
+    eapply T_Abs.
+    apply T_Var.
+    auto.
+  Qed.
+
+  (* has_type Context.empty t Tでない *)
+  Example subject_expansion_stlc_has_not_type_t :
+    ~ (exists T,
+      has_type
+        Context.empty
+        subject_expansion_stlc_t
+        T
+    ).
+  Proof.
+    unfold not.
+    intros.
+    inversion H. clear H.
+    inversion H0. subst. clear H0.
+    clear H3.
+    inversion H5. subst. clear H5.
+    inversion H4. subst. clear H4.
+    inversion H2. subst. clear H2.
+    inversion H5. subst. clear H5.
+    rewrite H1 in H2. clear H1.
+    inversion H2.
+    apply impossible_arrow_self_ref in H0.
+    assumption.
+  Qed.
+
+  (* 進行 *)
+  Theorem progress : ∀ t T,
+    has_type Context.empty t T →
+    value t \/ ∃ t', t ==> t'.
+  Proof with eauto.
+    intros t T Ht.
+    remember (@Context.empty ty) as Γ.
+    has_type_cases (induction Ht) Case; subst Γ...
+    Case "T_Var".
+      inversion H.
+    Case "T_App".
+      right. destruct IHHt1...
+      SCase "t1 is a value".
+        destruct IHHt2...
+        SSCase "t2 is also a value".
+          inversion H; subst.
+            apply ex_intro with (subst t2 x t)...
+            inversion Ht1.
+            inversion Ht1.
+        SSCase "t2 steps".
+          destruct H0 as [t2' Hstp]. apply ex_intro with (tm_app t1 t2')...
+      SCase "t1 steps".
+        destruct H as [t1' Hstp]. apply ex_intro with (tm_app t1' t2)...
+    Case "T_If".
+      right. destruct IHHt1...
+      SCase "t1 is a value".
+        inversion H; subst. inversion Ht1.
+        SSCase "t1 = true". eauto.
+        SSCase "t1 = false". eauto.
+      SCase "t1 also steps".
+        destruct H as [t1' Hstp]. apply ex_intro with (tm_if t1' t2 t3)...
+  Qed.
+
+  (* 練習問題: ★★★, optional (progress_from_term_ind) *)
+  Theorem progress' :
+    ∀ t T,
+    has_type Context.empty t T →
+    value t \/ exists t', t ==> t'.
+  Proof.
+    intros t.
+    tm_cases (induction t) Case; intros T Ht; auto.
+    Case "tm_var".
+      inversion Ht.
+      subst.
+      inversion H1.
+    Case "tm_app".
+      inversion Ht.
+      subst.
+      specialize H2 as H3.
+      apply IHt1 in H2.
+      destruct H2.
+      SCase "t1 is a value".
+        apply IHt2 in H4.
+        destruct H4.
+        SSCase "t2 is a value".
+          inversion H.
+          SSSCase "t1: v_abs".
+            right.
+            apply ex_intro with (subst t2 x t).
+            apply ST_AppAbs.
+            assumption.
+          SSSCase "t1: v_true".
+            rewrite <- H1 in H3.
+            inversion H3.
+          SSSCase "t1: v_false".
+            rewrite <- H1 in H3.
+            inversion H3.
+        SSCase "t2 ==> t2'".
+          right.
+          inversion H0 as [t2'].
+          apply ex_intro with (tm_app t1 t2').
+          apply ST_App2.
+            assumption.
+            assumption.
+      SCase "t1 ==> t1'".
+        right.
+        inversion H as [t1'].
+        apply ex_intro with (tm_app t1' t2).
+        apply ST_App1.
+        assumption.
+    Case "tm_if".
+      inversion  Ht.
+      subst.
+      specialize H3 as H4.
+      apply IHt1 in H3.
+      destruct H3.
+      SCase "t1 is a value".
+        inversion H.
+        SSCase "t1: v_abs".
+          rewrite <- H0 in H4.
+          inversion H4.
+        SSCase "t1: v_true".
+          right.
+          apply ex_intro with t2.
+          apply ST_IfTrue.
+        SSCase "t1: v_false".
+          right.
+          apply ex_intro with t3.
+          apply ST_IfFalse.
+      SCase "t1 ==> t1'".
+        inversion H as [t1'].
+        right.
+        apply ex_intro with (tm_if t1' t2 t3).
+        apply ST_If.
+        assumption.
+  Qed.
+
+  (* 型の一意性 *)
+  (* 練習問題: ★★★ (types_unique) *)
+  Theorem types_unique :
+    forall Γ t T T',
+    has_type Γ t T ->
+    has_type Γ t T' ->
+    T = T'.
+  Proof.
+    intros Γ t T T' HTtT HTtT'.
+    generalize dependent T'.
+    has_type_cases (induction HTtT) Case.
+    Case "T_Var".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      rewrite H2 in H.
+      inversion H.
+      reflexivity.
+    Case "T_Abs".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      apply IHHTtT in H4.
+      rewrite H4.
+      reflexivity.
+    Case "T_App".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      apply IHHTtT1 in H2.
+      inversion H2.
+      reflexivity.
+    Case "T_True".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      reflexivity.
+    Case "T_False".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      reflexivity.
+    Case "T_If".
+      intros.
+      inversion HTtT'.
+      subst.
+      apply IHHTtT2 in H5.
+      assumption.
+  Qed.
+
+  (* -----
+    さらなる練習問題
+  -------- *)
+  (* 練習問題: ★ (progress_preservation_statement) *)
+  (*
+    進行定理：型が付いた項は1ステップ評価できるか、値である。
+      forall Gamma t T,
+      has_type Gamma t T ->
+      (exists t', t ==> t') \/ value t
+
+    保存定理：項を評価しても型付けは変化しない。
+      forall Gamma t t' T,
+      has_type Gamma t T ->
+      t ==> t' ->
+      has_type Gamma t' T
+  *)
+  
+  (* 練習問題: ★★, optional (stlc_variation1) *)
+  (*
+    stepの決定性：真のまま
+
+    進行：偽に変わる
+      項「if \x:bool. x then true else false」はBool型が付くが、1ステップ評価できず値でもない。
+
+    保存：真のまま
+  *)
+  
+  (* 練習問題: ★★ (stlc_variation2) *)
+  (*
+    stepの決定性：真のまま
+
+    進行：偽に変わる
+      項「(if true then (\x:Bool. x) else (\x:Bool. x)) true」はBool型が付くが、1ステップ評価できず値でもない。
+
+    保存：真のまま
+  *)
 End STLC.
+
+(********************************
+  練習問題: 算術を持つSTLC
+*********************************)
+(* TODO *)
+
